堆填區獨白： 要年輕人認賊作父 - 楊懷康

堆填區獨白：
要年輕人認賊作父 - 楊懷康

事到如今，從退休大法官李國能到民陣咸以為逃犯法掀起之軒然大波該有個了斷，而基本共識是了斷之道乃從獨立調查委員會着手。此舉除了有助還警隊以清白、探究觸動年輕人何以願意排除萬難、不怕犧牲，甚至不惜以死相諫所展示的深層次矛盾，更能以時間換取空間，紓緩幾近爆炸臨界點的緊張氣氛，給香港個喘息機會。林鄭、其行政會議及其老頂港澳辦可一口回絕此上上之策，是誰欲置香港於萬劫不復之地，清楚不過。

在遊行中近距離觀察過好些一臉堅毅的年輕人，深知事情顯非如某些進入「收成期」的成功人士所言，年輕人上車無望由是心生怨憤，穿上黑衣、頂戴頭盔、面蓋口罩、孭起背囊、攜着雨傘，殺上街頭肆意發洩。非也。無論是組織遊行或眾籌資金在全球登廣告，莫不顯示這場由逃犯法激發的運動，絕非一時之勇。從八個星期來的演變可見，年輕人心思慎密、嫺熟掌握高科技，營造了一場緊密聯繫、細緻分工、饒有創意、令世人拜服的群眾運動。

既無領袖亦無大台指揮——遑論外國勢力幕後操縱——年輕人卻能自動補位、各自發揮，近乎完美地演繹了海耶克所謂的「自由迸發的秩序」（Spontaneous Order）。既有秩序即是參與運動的年輕人有其共同目標，願意為此付出時間、體力、金錢甚至押上前途、自由以至性命亦在所不惜。是甚麼目標讓年輕人願意作此犧牲？

一個說法認為他們生於安逸，未經歷過打仗、唔知世界艱難；反正放暑假閒着，是以拿着打野戰的心情穿起夠chok的黑衣裝束上街追求時髦，而非有何偉大理想。一場有數以百萬計人參與的運動，容或有年輕人以周末上街為消閒。月來神隱的林鄭甚至不難以貪玩的年輕人為其主流，是以使出拖字訣，滿以為待到暑假一過，年輕人重返校園，將雨過天青矣。

然而運動快要踏入第三個月了。若是單純貪時髦好玩，背後沒有信念作支持，年輕人何來耐力支撐下去？運動的骨幹大都是廿出頭的90後，亦即過渡前後出生、見過世面、受過文明洗禮的香港人。鼓動他們行動起來、撐下去的共同信念不是別的，正是對普世文明價值的認同，亦即是跟其對立面——中共——的抗拒厭惡。

90後新生代沒有經歷過62年難民攀山越嶺湧入的逃亡潮、沒有見識過五花大綁死屍浮海來的文化大革命，即使八九六四坦克人也是發生在「史前時代」的事。厭惡大陸抗拒送中，非因像上一代那樣對改革開放前的連連暴政有何認識。他們厭惡的是改革開放後發展起來的大陸。果如是，此又不無諷刺。

改革開放讓數以億計的人脫貧，乃史無前例的經濟奇蹟，殆為舉世共知識。加入世貿組織後大陸一躍而為世界工廠、僅次於美國的第二大經濟體、天下第一的外匯儲備大國。無論是奧運金牌之多、高鐵之長，以至登上月球的嫦娥衞星、潛落深海的蛟龍號，在在顯示這個國家確實厲害了。回歸祖國懷抱的新世代不以當中國人為榮，反而遠而敬之要加固中港防火牆，何也？

中共背信棄諾激起民憤

董建華將一切歸咎於他炮製的通識教育，導致年輕人對大陸反感的卻不難是他任內爆發的沙士。這場浩劫源自大陸，官僚隱瞞其事則嚴重加劇香港的災情。為了災後復蘇經濟，大陸開放自由行，每年數以千萬計湧入的遊客讓新生代見識了大陸人財大氣粗、霸佔地鐵座位、隨街拖篋大小二便掉煙頭的德性跟現代文明如何格格不入。劃清界限還來不及，焉會以當中國人為榮？

除了文化衝擊，大陸客更經濟侵略——買斷奶粉、推高舖租、搶貴樓價。與此同時則又透過西部通道、港珠澳大橋、高鐵等大型建設融香港入珠三角大灣區。再加上每天發出的150個單程證，凡此種種不期然令年輕人感覺到回歸是一場清剿香港人的大陰謀。

然而最叫新生代氣難平的，是22年來大陸背信棄諾，踐踏《基本法》、以8.31決定推翻雙普選、接連DQ泛民議員、以洗頭艇對付香港人……擘大眼講大話野蠻粗暴跟自小見過世面、認同自由民主普世價值的新生代，水火不容。不出30年間，他們方當盛年，卻要融入這樣的國家，如同要認賊作父，那叫血氣方剛的年輕人能接受嗎？解決所謂民生問題，讓人人有個龍床單位，便能撲熄他們那滿胸怒火？江澤民說過了：Too simple, sometimes naive。

楊懷康

下一則
下一則
EO聯署初心：生而為人 (李若水)